\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

В современных условиях управление производством становится все сложнее, требования к эффективности более высокими. Задачи, находящиеся на уровне АСУТП, находятся в тесном взаимодействии как с верхним уровнем (планирование производства и т.п.), так и с нижним (уровень технологического оборудования). Один из путей улучшения производства может заключаться за счет совершенствования применяемых на уровне АСУТП подходов к управлению – применению последних разработок в данной области, одной из которых является нейроуправление.

ПИ- и ПИД-регуляторы были одними из первых систем управления \cite{Omatu_Khalid_Yusof}. Они зарекомендовали себя как относительно простые и надежные системы, которые достаточно эффективно решали поставленные задачи. И в настоящее время они остаются преобладающими системами управления, несмотря на наличие в них определенных недостатков и ограничений, которых лишено нейроуправление. Новые подходы позволяют строить более эффективные системы управления по сравнению с классическими ПИД-регуляторами.

Нейроуправление – относительно молодое направление научных исследований, которое стало самостоятельным в 1988 году. Однако исследования в этой области начались гораздо раньше. Одно из определений науки «кибернетика» рассматривает ее как общую теорию управления и взаимодействия не только машин, но и биологических существ. Нейроуправление пытается реализовать данное положение через построения систем управления (систем принятия решений), которые могут обучаться во время функционирования, и таким образом, улучшать свою эффективность работы. При этом такие системы используют параллельные механизмы обработки информации, подобно мозгу живых организмов \cite{Uskov_2004}.

Долгое время была популярна идея построения совершенной системы управления – универсального контроллера, который извне выглядел бы как «черный ящик». Он мог бы использоваться для управления любыми системами, имея связи с датчиками, исполнительными механизмами, другими контроллерами и специальную связь с «модулем эффективности» – системой, которая определяет эффективность управления исходя из заданных критериев. Пользователь такой системы управления задавал бы только желаемый результат, далее обученный контроллер управлял бы самостоятельно, возможно придерживаясь сложной стратегии достижения в будущем желаемого результата. Также он бы все время корректировал свое управление исходя из реакции объекта управления для достижения максимальной эффективности. Общая схема такой системы приведена ниже.

\begin{figure}[H]
    \tikzset{ box/.style={
                % The shape:
                rectangle,
                % The size:
                minimum size=20mm,
                % The border:
                very thick,
                draw=red!50!black!50,         % 50% red and 50% black,
                % and that mixed with 50% white
                % The filling:
                top color=white,              % a shading that is white at the top...
                bottom color=red!50!black!20, % and something else at the bottom
                % Font
                font=\itshape,
                align=center
            }
    }

    \centering
    \usetikzlibrary {positioning,shapes.misc,calc}
    \begin{tikzpicture}[
            right1/.style={to path={-- ++(5,0) |- (\tikztotarget)}},
            left1/.style={to path={-- ++(-5,0) |- (\tikztotarget)}}]
        \node (o1)   [box]                        {Объект\\управления};
        \node (u1)   [below=of o1,align=center]   {$U(t)$\\Эффективность};
        \node (s1)   [box,below=of u1]            {Управляющее\\устройство\\(контроллер)};

        \node (control)   [right=of s1,align=center]    {$u(t)$\\Управление};
        \node (sensors)   [left=of s1,align=center]     {$X(t)$\\Показания датчиков};

        \path (o1)   edge                 (u1)
        (u1)   edge[very thick, ->] (s1)
        ($ (s1.east) $) edge[very thick, ->, right1] ($ (o1.east) $)
        ($ (o1.west) $) edge[very thick, ->, left1] ($ (s1.west) $);
    \end{tikzpicture}

    \caption{Система с подкрепляющим обучением}
    \label{fig:reinforce_learning_system}
\end{figure}

В настоящее время не только оборудование, применяемое на ОАО «Савушкин продукт», характеризуется очень высокой сложностью, но и технологические процессы также. Настройка параметров технологических линий требует наличия специалистов высокого уровня и занимает длительное время. Соответственно требования к качеству изготовления продукции очень высоки, так как от него напрямую зависит размер получаемой прибыли (выше качество – лучше потребительские характеристики товара – дольше срок хранения – более широкие возможности по географическому охвату рынка и т.д.). Нейроуправление позволяет повысить качество продукции за счет повышения эффективности управления, а также ускорить настройку параметров. Поэтому актуальной является задача применения нейроуправления для построения сложных управляющих систем на уровне АСУТП, которые были бы лишены недостатков, присущих используемым системам (на основе ПИД-регуляторов).
